Из книги [«Лукашенко. Политическая биография» Александра Федуты](https://free-belarus.info/books/lukashenko-political-biography/2/2/1.md)

Конечно, особенно трудно пришлось тем редакторам, которых обвиняли в клевете на Лукашенко. За это был осужден редактор газеты «Рабочы» Виктор Ивашкевич^[Виктор Ивашкевич — журналист, активист Свободного профсоюза, заместитель председателя сойма БНФ. Участник первых демократических молодежных организаций с середины 80-х годов. Активист движения Товарищество белорусской школы.]. Он рассказывает:

«Мы разместили материалы, которые утверждали, что Лукашенко и его ближайшее окружение обкрадывают государственный бюджет, предоставляя льготы коммерческим фирмам, часть прибыли которых уходит не в государственный бюджет, а в незаконные фонды президента и его окружения.

Эти материалы раньше публиковались в других газетах — российских, польских. Мы перепечатали текст с интернет-страницы радио “Рацыя”^[Радио «Рацыя» — польская белорусскоязычная негосударственная радиостанция. Была закрыта после того, как учредители и коллектив были лишены возможности платить за аренду частоты.]. Связываться с польскими СМИ, в особенности с радио “Рацыя”, белорусская прокуратура не захотела, как не захотела и перепроверять справедливость опубликованной информации».

За эту перепечатку Ивашкевича осудили па два года «химии», как называют в обиходе принудительные работы.

Такой же была судьба и редактора газеты «Пагоня» Николая Маркевича^[Николай Маркевич, журналист, депутат Верховного Совета 12-го созыва, член парламентской оппозиции БНФ.].

«Конкретно мне инкриминировали три статьи из газеты “Пагоня” от 4 сентября 2001 года, — вспоминает Маркевич. — Первая статья — это авторский материал журналиста Павла Можейко, где был задан риторический вопрос: разве я могу поддержать человека, который уничтожает своих политических оппонентов, убивая их? В этом вопросе усмотрели обвинение президента Республики Беларусь в убийствах. Хотя в самой статье были лишь размышления журналиста о том, каким должен быть президент Республики Беларусь.

Второй эпизод вообще смешной. Были опубликованы частушки безымянного автора, и среди этих куплетов нашлись четыре, которые звучали так:

> Абяшчаў народу я,\
Што пагібнет мафія.\
Можаце мяне паздравіць —\
Мафію рашыў вазглавіць^[Стихи стилизованы под «тросянку» и написаны с имитацией акцента, свойственного Александру Лукашенко.].  



В этом безымянном и безадресном художественном произведении гродненские прокуроры узрели обвинение именно Александру Лукашенко в создании преступной группировки и “возглавление” ее».

Николай Маркевич также был осужден на два года «химии».

К слову, это было не первое стихотворение, за публикацию которого автору пришлось отвечать перед уголовным судом. Пятого апреля 1996 года Генеральный прокурор Республики Беларусь санкционировал содержание под стражей поэта Славомира Адамовича^[Славомир Адамович — поэт. Для его творчества характерен преднамеренный эпатаж. За стихотворение «Убей президента» был осужден. По отбытии срока заключения принимал участие в оппозиционных акциях; в частности, во время Марша закрытых ртов, посвященного свободе слова в Беларуси, публично зашил себе рот нитками. Позднее эмигрировал в Норвегию, где получил статус политического беженца.]. Поводом к этому послужило его стихотворение «Убей президента», в котором усмотрели *призыв к убийству не названного по имени главы не названного же государства*.

---

# Убей президента

Убей эту сволочь, которая\
так гнусно топорщит усы\
над нашими всё же просторами,\
над ликом родимой красы.\
\
Чем можешь, убей, не раздумывай,\
возьми автомат иль топор\
и вскрой эту голову «умную»,\
и выбрось в клоаку, как сор.\
\
Убей эту мразь авторучкою,\
иль зонтиком, или «пером»,\
иль вовсе ма-а-аленькой штучкою,\
подброшенной в терпкий ром.\
\
Убей же врага, чтобы молодость\
твоя не осталась в дерьме,\
чтоб Край наш воспрянул с гордостью\
во славе, а не в ярме!\
\
Убей аккуратно, дерзостно,\
как может убить лишь Бог,\
покончи геройски с мерзостью\
и выкинь её за порог!\
\
Очищенный дом белорусский наш,\
проветренный, солнцу представленный,\
он будет закрыт для усатых саш,\
но миру свободному явленный.\

— Поэт Славомир Адамович, ноябрь 1995 года
